\exsection{sec:doxology}

\begin{examples}
	\begin{example}{637}{14geo}{108}{***}
		Ic gange into þe on mines \hlA{drihtnes} naman ·\\
		⁊ ic hopige on drihten  he me ungederodne\\
		of ðisum ƿeallendum hƿere ƿylle nu ahreddan ·\\
		\dhl{þam} is lof · ⁊ ƿuldor · geond ealle ƿoruld ·
	\end{example}
	\begin{example}{641}{15mar}{88}{***}
		{\ellipsis}\\
		⁊ he geƿat mid þam ƿorde of ƿorulde to \hlA{gode} ·\\
		mid \dhl{ðam} he á blyssað butan earfoðnyssum ·
	\end{example}
	\begin{example}{666}{22apo}{245}{***}
		Æfter ðyssere tihtinge · ⁊ oðrū manegum spræcū ·\\
		geƿát se halga ƿer of ƿorulde to \hlA{gode} ·\\
		mid \dhl{þam} he á ƿunað on þære ecean eadignysse [←ecan ƿuldre] ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:doxology::sewn}

\exsubsubsection{sec:doxology:sewn:se}

\begin{examples}
	\begin{example}{8dox}{01chr}{237}{H→Dox}
		Ƿitodlice  ís soþ ƿysdóm ·  man geƿylnige  soðe lif on þā þe he æfre lybban mæg mid gode on ƿuldre gif hé hit on þyssere ƿorulde ge-earnað ·

		To þám us ge-læde \hlA{seo leofa drihten crist} · se ðe ís soð ƿysdom · ⁊ saƿla líf · \dhl{se} \thehl{ðe} mid his ecan fæder · ⁊ mid þam halgan gaste · á on ecnysse leofað · \textsc{Amen.}
	\end{example}
	\begin{example}{38}{05seb}{472}{N→Dox}
		{\ellipsis}\\
		⁊ mid geornfulnysse hine þær bebyrigde ·\\
		\hlA{þā ælmihtigan} \hlB{to ƿuldre} · \dhl{se} \thehl{þe} ge-ƿylt ealle þing ·\\
		rixiende á on ecnysse · eces ƿuldres cyning ·
	\end{example}
	\begin{example}{46}{06mau}{355}{***}
		Þær beoð ƿundra geƿorhte ðurh þone halgan ƿer ·\\
		\hlA{ðam ælmihtigan} \hlB{to lofe} · \dhl{Se}\thehl{ðe} lyfað á on ecnysse ·
	\end{example}
	\begin{example}{59}{09luc}{150}{N→Dox}
		Þa arærde þa leoda · þær heo læg cyrcan ·\\
		⁊ on hire naman gehalgodon · \hlA{þam hælende} \hlB{to ƿurðmynte}\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} æfre rixað on ecnysse god. AMEN.
	\end{example}
	\begin{example}{71}{11mil}{362}{H→Dox}
		Uton ƿe aƿendan ure ƿillan to gode ·\\
		⁊ on eallū þingum \hlA{urne scyppend} \hlB{ƿurðian} ·\\
		\dhl{se}\thehl{þe} æfre rixað on ecnysse. AMEN.
	\end{example}
	\begin{example}{211+dox}{36tho}{421}{***}
		{\ellipsis} · ⁊ se godes apostol\\
		ƿearð syððan geferod to syrian lande\\
		mid micelre arƿurðnysse · \hlA{þā ælmihtigan} \hlB{to lofe}\\
		\dhl{se} \thehl{þe} on ecnysse rixað riclice mihtig · \textsc{Amen} ·
	\end{example}
	\begin{example}{515}{08aga}{231}{***}
		{\ellipsis}\\
		six dagas hit barn · ⁊ æt-stód on þam dæge ·\\
		þe seo eadige Agathes · to ðam éce life geƿát ·\\
		 sƿa ƿurde gesƿutelod  seo ceaster ƿearð ahréd\\
		fram þæs fyres frecednysse · þurh agathen · foreþingunge ·\\
		\hlA{þam hælende} \hlB{to lofe} · þe his halgan sƿa ƿurðaþ ·\\
		\dhl{þæs} him sy á ƿuldor on ecere ƿorulde · \textsc{amen}.
	\end{example}
	\begin{example}{537}{20aed}{107}{H→Dox}
		Hit is sƿutol  heo ƿæs ungeƿemmed mæden ·\\
		þonne hire lichama ne mihte formolsnian on eorðan ·\\
		⁊ godes miht is gesƿutelod soðlice þurh hi ·\\
		 he mæg aræran ða for-molsnodon (sic) lichaman ·\\
		seðe hire lic heold hál on ðære byrgene\\
		git oð þisne dæg · Sy him \dhl{ðæs} á ƿuldor ·
	\end{example}
	\begin{example}{552}{26osw}{287}{N→Dox}
		Þæs halgan osƿoldes bán ƿurdon eft gebroht\\
		æfter manegum gearum to myrcena lande\\
		into gleaƿceastre · ⁊ god þær gesƿute{\nextpage}lode\\
		oft feala ƿundra þurh þone halgan ƿer ·

		Sy \dhl{þæs} ƿuldor þam ælmihtigan gode ·\\
		ðe on ecnysse rixað a to ƿorulde · AMEN.
	\end{example}
	\begin{example}{573}{32ead}{275}{H→Dox}
		{\ellipsis}\\
		ac crist gesƿutelað mannū hƿær se soða geleafa is ·\\
		þonne he sƿylce ƿundra ƿyrcð þurh his halgan\\
		ƿide geond þas eorðan ·

		\dhl{Þæs} him sy ƿuldor\\
		á mid his heofonlican fæder · and þam halgan gaste (a buton ende)· \textsc{Amen} ·
	\end{example}
	\begin{example}{596}{03bas}{623}{N→Dox}
		{\ellipsis}\\
		⁊ æfter þære huslunge · mid herunga ge-ƿát ·\\
		to \hlA{þam lifigendan gode} · þe he mid geleafan \hlB{ƿurðode} ·\\
		mid \dhl{þam} he ƿunað on blysse · á butan ende. AMEN.
	\end{example}
	\begin{example}{623}{10pet}{292}{N→Dox}
		He geƿat þa to heofonan to \hlA{hælende criste}:’ ·\\
		\dhl{þam} is ƿuldor ⁊ ƿurð-mynt · on ealra ƿorulda ƿoruld · AMEN.
	\end{example}
	\begin{example}{624}{11mil}{274}{N→Dox}
		Þa gebrohte se bisceop ealle þa halgan bán\\
		on gelimplicum scrynum · ⁊ gelogode hi up\\
		on geleaf-fulre cyrcan \hlB{to lofe} \hlA{þam ælmihtigan} ·\\
		\dhl{ðam} sy ƿuldor · ⁊ ƿurðmynt on ealra ƿorulda ƿoruld. \textsc{Amen}.
	\end{example}
	\begin{example}{639}{14geo}{183}{N→Dox}
		{\ellipsis}\\
		⁊ se halga georius siðode \hlA{to criste} ·\\
		mid \dhl{ðam} he á ƿunað on ƿuldre · Amen.
	\end{example}
	\begin{example}{642}{15mar}{97}{N→Dox}
		Comon þa syððan sona þa cristenan ·\\
		eaƿfæste ƿeras ⁊ hi aƿeg feredon\\
		þæs godspelleres líc · ⁊ ledon on anre þryh ·\\
		⁊ mid arƿurðnysse bebyrigdon · mid gebedum þancigende ·\\
		 hi sƿilcne halgan mid him habban moston ·\\
		him to mund-boran · to \hlA{þam ælmihtigan gode} ·

		\dhl{Þam} sy ƿuldor ⁊ lof á to ƿorulde \textsc{amen}.
	\end{example}
	\begin{example}{647}{16mem}{378}{***}
		Ƿe magon þurh godes fylst ða feondlican leahtras\\
		mid gecampe ofer-ƿinnan · gif ƿe cenlice feohtað ·\\
		⁊ habban us on ende þone \hlB{ecan ƿurð-mynt} ·\\
		\hlB{á} mid \hlA{gode} sylfum gif ƿe sƿincað nu hér;~{\sicskeat}

		\dhl{Ðā} to ƿuldre \thehl{ðe} on ecnysse rixað ece driht\textit{en};~{\sicskeat}\\
		\dhl{þā} sy ƿuldor ⁊ lof · \thehl{ðe} á leofað ·\\
		mid fæder · ⁊ mid suna · ⁊ mid ðā halgan g[aste] on ecnysse. Am\textit{en}.
	\end{example}
	\begin{example}{650}{18reg}{476}{***}
		{\ellipsis}\\
		ac ƿe cƿeðað to soðum se þe synnum gehyrsumað ·\\
		⁊ godes beboda forsyhð nu on þæs godspelles timan ·\\
		 he bið þam cynincgū {\nextpage} gelic ðe gecuron deofolgild ·\\
		⁊ heora \hlA{scyppend} forsaƿon ·

		\dhl{Se} \thehl{ðe} soþlice is\\
		ana god ælmihtig · æfre rixigende ·

		\dhl{Þam} sy ƿulder on ealra ƿorulda ƿoruld. \textsc{Amen.}
	\end{example}
	\begin{example}{652}{19alb}{255}{***}
		Gescylde us se scyppend þe gesceop us to mannum\\
		ƿið þæs deofles sƿic-dom þe syrƿð embe us ·\\
		⁊ us mild-heort-lice gelæde to \hlA{ðam ecan life} ·\\
		on \dhl{ðam} is ece ƿuldor on eallra ƿorulda ƿoruld. AMEN.
	\end{example}
	\begin{example}{653}{20aed}{131}{NCh→Dox}
		Manega bysna synd on bocum be sƿylcum ·\\
		hu oft ƿeras ⁊ ƿíf ƿundorlice drohtnodon ·\\
		⁊ on clænnysse ƿunodon · to \hlB{ƿuldre} \hlA{þam hælende} ·\\
		þe þa clænnysse astealde · \hlA{crist ure hælend} ·\\
		\dhl{þam} is á ƿurðmynt · ⁊ ƿuldor on ecnysse · \textsc{amen} ·
	\end{example}
	\begin{example}{685}{28mau}{177}{H→Dox}
		Uton forþy aƿendan · urne ƿillan to gode ·\\
		⁊ to þam ecan life ure smeagunge nu ·\\
		 ƿe eft moton þær æfre ƿunian ·\\
		sƿa sƿa \hlA{crist} sylf behét þam þe hine lufiað ·

		\dhl{Þam} is ƿuldor ⁊ ƿurðmynt á to ƿorulde. AMEN ·
	\end{example}
	\begin{example}{713}{35chr}{359}{H→Dox}
		Sƿa sƿa \hlA{se hælend} cƿ̅ on his halgan godspelle ·\\
		se þe þon\textit{e} antecrist eaðelice fordeð ·

		\dhl{Þam} sy ƿuldor ⁊ lof á to ƿorulde · \textsc{Amen} ·
	\end{example}
	\begin{example}{879}{03bas}{664}{***}
		His líc ƿearð be-byrged on cessariam byrig\\
		cappadoniscre scyre · þær þær he sylf biscop ƿæs ·\\
		manegū fremiende · mid mycelre lare ·\\
		⁊ he sylf ƿolde sƿeltan for rihte\\
		ær ðam þe he for-suƿode þone soðan gelyfan ·\\
		betƿux þam gedƿol-mannum þe hine drehton for-oft ·\\
		for \dhl{ði} he ƿuldrað nú · á · to ƿorulde mid gode. AMEN.
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsubsection{sec:doxology:sewn:non-se}

\begin{examples}
	\begin{example}{xdx04iul}{04iul}{432}{Dox}
		Þæra halgan líc · þurh geleaf-fulle menn ·\\
		ƿurdon gebyrigde sona mid blisse · binnan \hlA{godes} cyrcan ·

		Sy \hlA{him} á ƿuldor on ecere ƿorulde · ƿe cƿeþað. \textsc{Amen}.
	\end{example}
	\begin{example}{xdx07agn}{07agn}{425}{}
		⁊ se fæder sona gesohte þa byrigena ·\\
		⁊dette his synne  he ofsloh ða halgan ·\\
		⁊ ƿearð gefullod · ⁊ his suna ƿittig ·\\
		\hlA{þam hælende} \hlB{to lofe} · þe leofað á on ecnysse · \textsc{Amen}.
	\end{example}
	\begin{example}{xdx13moy}{13moy}{325}{}
		 is se ƿisdom  man ƿislice libbe ·\\
		⁊ his dæda gefadige to his drihtnes ƿillan ·\\
		 he edlean underfo · on ðam ecan life\\
		mid \hlA{ðam ælmihtigan gode} · þe on ecnysse rixað. AMEN.
	\end{example}
	\begin{example}{xdx17aug}{17aug}{266}{Dox}
		Nu behofað ure freo-dom æfre \hlA{godes} fultumes ·\\
		forþan ðe ƿe ne doð nan god butan \hlA{godes} fultume ·

		\hlA{Se} ús geƿissige · á on ðysre ƿorulde ·\\
		⁊ to þam ecan life gelæde þurh \hlA{hine} sylfne ·\\
		sƿa sƿa hé þam eallum behét þe \hlA{hine} lufiað ·\\

		Sy \hlA{him} ƿuldor ⁊ lof á to ƿorulde. Amen.
	\end{example}
	\begin{example}{xdx22apo}{22apo}{250}{}
		Tƿam læs ðryttig geara he ƿæs heora bisceop\\
		on manegū ehtnyssum · þam ælmihtigan þeoƿigende ·\\
		⁊ his edlean bið nu ende-leas forðy ·\\
		mid \hlA{þam ælmihtigan gode} · þe on ecnysse rixað · AMEN ·
	\end{example}
	\begin{example}{xdx24abd}{24abd}{189}{}
		Þis ƿæs þus geƿorden · ⁊ þær ƿunode á syððan\\
		se soða geleafa · on þære landleode ·\\
		\hlA{þam hælende} \hlB{to lofe} · þe leofað á on ecnysse. AMEN.
	\end{example}
	\begin{example}{xdx29dio}{29dio}{336}{}
		Þær under-foð þa blidnan {\nextpage} þurh heora bena gesihðe ·\\
		⁊ þa deafan heorcnunge · ⁊ þa healtan færeld ·\\
		⁊ þa ƿodan þær beoð geƿittige þurh hi ·\\
		⁊ ungerime ƿundra þær ƿurðað for-oft ·\\
		\hlB{to lofe} \hlA{þæm ælmihtigan} þe leofað á on ecnysse · AMEN.
	\end{example}
	\begin{example}{xdx34cec}{34cec}{361}{}
		Þær ƿurdon þurh god ƿundra ge{\nextpage}lome\\
		⁊ urban᷒ se papa bebyrigde hí arƿurðlice ·\\
		\hlB{to ƿuldre} \hlA{þam ælmihtigan} þe on ecnysse rixað · \textsc{amen}.
	\end{example}
	\begin{example}{xdx37vin}{37vin}{276}{}
		His lic ƿearð þa geferod to geleaffulre cyrcan\\
		mid mycelre arƿyrðnesse · ⁊ þar on innan bebyriged ·\\
		⁊ his halgan ban ƿúrdon ƿíde to-dælede ·\\
		⁊ mid mycelre lufe hi man ƿyrðaþ ge-hƿær\\
		sƿa sƿa us secgað béc for his soðan geleafan\\
		\hlA{þā hælend\textit{e}} \hlB{to lofe} þe leofað á on ęcnesse · am\textit{en}.
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:doxology::adjacent}

\begin{examples}
	\begin{example}{adx02eug}{02eug}{427}{Dox}
		Sy ƿuldor · ⁊ lóf · þam ƿel-ƿyllendan drihtne ·\\
		on ealra ƿorulda ƿoruld · ealra hís ƿel-dæda · \textsc{Amen.}
	\end{example}
	\begin{example}{adx06mau}{06mau}{368}{Dox}
		Sy ƿuldor ⁊ lof · ðam ƿél-ƿillendan gode ·\\
		seðe ƿurðað his halgan mid ƿuldre on écnysse · \textsc{Amen}
	\end{example}
	\begin{example}{adx12wed}{12wed}{293}{Dox}
		Sy him á ƿuldor ðe leofað · ⁊ rixað on ecnysse ·\\
		ece drihten · AM\textit{en};{\sicskeat}
	\end{example}
	\begin{example}{adx19alb}{19alb}{152}{Dox}
		Sy ƿuldor ⁊ lof þam ƿelƿillendan scyppende\\
		seðe ure fæderas feondum æt-bræd ·\\
		⁊ to fulluhte gebigde þurh his bydelas. \textsc{amen}.
	\end{example}
	\begin{example}{adx21swy}{21swy}{496}{Dox}
		Sy ƿuldor ⁊ lof þam ƿel-ƿillendan scyppende\\
		þe his halgan mærsað mihtiglice mid ƿundrum ·\\
		seðe á rixað on ecnysse · \textsc{amen} ·
	\end{example}
	\begin{example}{adx25mac}{25mac}{810}{Dox}
		Sy ƿuldor ⁊ lof þam ƿel-ƿillendan gode ·\\
		á on ecnysse ƿe cƿeþað · \textsc{Amen.}
	\end{example}
	\begin{example}{adx27cru}{27cru}{218}{Dox}
		Sy ƿuldor ⁊ lof þam ƿel-ƿillendan gode ·\\
		se ðe æfre rixað on ecnysse · AMEN.
	\end{example}
	\begin{example}{adx31mar}{31mar}{1493}{Dox}
		Sy ƿuldor ⁊ lof þam ƿel-ƿillendan scyppende
		þe his halgan sacerd sƿa geglengde mid ƿundrū ·
		se þe on ecnysse rixaþ ælmihtig ƿealdend · \textsc{Amen.}
	\end{example}
\end{examples}
